3公院「睇漏」X光片 3病人肺癌延診

3間公立醫院近月連環揭發病人照X光發現陰影、醫護「睇漏眼」無人跟進，3人被漏診肺癌，延誤治療1至2年。

事件涉及瑪麗、威爾斯及瑪嘉烈醫院，其中瑪麗病人3度照X光都漏診，而威爾斯病人證實肺癌已擴散。有醫生直言，延誤治療一年已足以令肺癌腫癌倍大、擴散，由一期變末期。

據悉，醫管局將探討引入人工智能（AI）系統防止類似錯誤。醫管局表示，將成立根源分析委員會跟進事件，並在8星期內完成及公布調查結果。

醫管局昨日公布，近日透過早期事故通報系統，監測3間醫院分別發生醫護人員未能適時察覺X光片顯示病人肺部出現異常陰影的事件。首宗事件發生在威爾斯親王醫院，一名病人在本月因膽囊炎經急症室入住外科病房，進行胸腔X光檢查，發現其肺部左上方有一處陰影，並進一步證實為患有轉移性肺腫瘤。其後醫生再檢視病人以往的胸腔X光片，發現病人早在2017年3月曾到醫院求診，當時的X光片已顯示其左邊肺部有陰影。

第二宗個案是瑪麗醫院一名病人本年10月因胃部不適到律敦治醫院求診，院方為其進行X光檢查期間發現肺部有陰影，懷疑屬惡性腫瘤。病人經轉介後往葛量洪醫院跟進，醫生翻查病人紀錄，發現瑪麗醫院自2016年起安排病人接受恆常肺部X光檢查，當中三度未有察覺肺部出現異常陰影。

第三宗則是瑪嘉烈醫院一名病人本月因跌倒往急症室，被轉送到內科及老人科病房留醫，胸腔X光檢查顯示病人有嚴重肺積水，積水化驗報告確診病人有肺癌。醫院翻查病人病歷時，發現病人2度遭漏診，他去年2月及今年5月於醫院接受的胸腔X光檢查，均顯示右邊肺部有陰影，惟當時醫護人員沒有察覺及跟進。

3宗個案中，病人由發現陰影至確診相隔最長時間達2年，臨床腫瘤科醫生應志浩直言，「（肺癌）延遲醫治1年已可發生好多事，足以由初期變末期」。他表示，延誤治療期間，癌細胞可能已出現轉移的現象，直言認為是次3宗個案情況不理想。

應強調，檢視病人的X光片要相當小心，他指醫管局未有透露病人腫瘤的尺寸，但他指，如果腫瘤並非非常細小，若未能適時發現是不能接受。

呼吸系統科專科醫生吳健聰表示，按其經驗，若腫瘤屬惡性，體積在2年間可倍增，但實際增長因人而異。

醫管局表示，由於3宗事件通報時間和發生情形類近，醫管局質素及安全部認為有需要在總辦事處層面成立根源分析委員會，一併檢視3宗個案，探討如何協助及確保醫護人員更適時從X光檢查中察覺病人肺部的異常情況。

醫管局又稱，3間醫院已分別向病人及家屬坦誠交代事件，並就事件道歉，目前已按病人個別病情作出跟進治療，醫院會繼續向病人及其家屬提供所需協助。

其實廣華醫院今年9月亦公布一宗同類個案，一名53歲男病人在去年9月進行肺部X光檢查及電腦斷層掃描，結果顯示肺葉有陰影，但無安排病人進一步檢查，直至今年8月因嚴重暈眩及脫水入住瑪嘉烈醫院，確診患肺癌，並揭發漏診事件。

公立醫院又為輸入大陸醫生開路

根本依家D公立醫院醫生就癈

早幾年連續三晚咳血入急症，頭二晚睇x光都話無事叫我走，係第三晚噴血先知奶野睇清楚d 有肺結核 求撚其到

公立醫院D人好撚晦氣，最叻耍走你

開始同澳門睇齊

勁既醫生都入私家
剩低既自己諗